<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>二零二三年九月 on 盛夏集</title>
    <link>https://yintingchen.com/categories/%E4%BA%8C%E9%9B%B6%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%B9%B4%E4%B9%9D%E6%9C%88/</link>
    <description>Recent content in 二零二三年九月 on 盛夏集</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>© 2023 Yinting</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 28 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yintingchen.com/categories/%E4%BA%8C%E9%9B%B6%E4%BA%8C%E4%B8%89%E5%B9%B4%E4%B9%9D%E6%9C%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Calculus Functions and Models</title>
      <link>https://yintingchen.com/posts/00003-calculus_functions/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yintingchen.com/posts/00003-calculus_functions/</guid>
      <description>1 - 定义 function # A function \(f\) is a rule that
assigns exactly one element \(f(x) \in E\)
to each element \(x \in D\).
换句话说，如果同一个 \(x\) 对应了两个 \(y\) 值，那就不是 function。</description>
      <media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://yintingchen.com/posts/00003-calculus_functions/featured.jpg" />
    </item>
    
    <item>
      <title>这一页已经翻过去了</title>
      <link>https://yintingchen.com/posts/00002-elon_musk_part_1/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yintingchen.com/posts/00002-elon_musk_part_1/</guid>
      <description>前天收到 Walter Isaacson 书写的马斯克传，这两天除了搭建我的这个个人网站之外，就是在阅读这本书。
我近来喜欢上阅读传记。因为有一些特别的东西，我认为可以在阅读传记里学到。我现在正在阅读的有，傅高义书写的《邓小平时代》（Deng Xiaoping and the Transformation of China），Doris Kearns Goodwin 写著的《林肯传》（Team of Rivals: The Political Genius of Abraham Lincoln），这本新出版的《马斯克传》，以及其作者 Walter Isaacson 十年前所著的《乔布斯传》。
对这些传记感兴趣，一是因为传主都是影响广泛的人物，二是书写这些传记的作者本身也是功力了得。《邓小平时代》严格来说并不能算是邓小平的传记，而是通过邓小平这一贯穿其中的人物，来描绘中国波澜壮阔的改革开放时代。这一点从作者大胆的章节划分就可看出，此书的第一章囊括了邓小平从出生到64岁的事情，后面剩余的23章写的都是邓65岁之后的事。几乎没有传记是这样子做结构安排的。当然，也可以从此侧面看出邓小平其人生的独特性。
那三本书都是在传主逝去之后才出版的，唯独马斯克传的传主犹在世，而且近来亦相当活跃，特别是在其收购了Twitter之后。为活人写传不易，特别是为一个影响力如此之大的活人。好在看马斯克和 Isaacson 的推文，可以知道 Isaacson 写作这本传记时，和他为乔布斯作传时相似，都得到了很大的书写自由和采访自由，马斯克自己还强调了在此书正式出版之前，他都没阅读过。</description>
      <media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://yintingchen.com/posts/00002-elon_musk_part_1/featured.jpg" />
    </item>
    
    <item>
      <title>世界微尘里，吾宁爱与憎</title>
      <link>https://yintingchen.com/posts/00001-kokurojo/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yintingchen.com/posts/00001-kokurojo/</guid>
      <description>上周读了好一些有趣的作品，包括《黑牢城》，《六个说谎的大学生》，《宋慈洗冤笔记》等。
我听说《黑牢城》已久，看到豆瓣上的评价很高，无奈自己不懂日语，所以只能等待中译本出来。等了2年，译本还没出来，这本书奖项倒是得了很多。再后来，俗事耽扰，我也就慢慢忘了此事。
上周在 YouTube 上，看到一个读书博主“十三兰德”提及此事，才知道本书已经出了中文版。我马上关了浏览器，上微信读书查找。人在国外，购买中文纸质书不易，微信读书就成了我的好朋友。我马上开始阅读。
1 # 作者米泽穗信是我很喜爱的动漫《冰菓》的原型小说的作者。基本上我不会对着一个译本去探知原作者的文风，我只求翻译得对，翻译得通顺就好。本书似乎是一个在豆瓣上的读友自己翻译，随后被出版社购入审核出书的。一般来说这种靠爱发电的翻译质量都会不错。
《黑牢城》是对日本战国时期一段不为人知的历史加以演绎而成书的。本书的主人公有两个，有冈城城主荒木村重和地牢中的囚犯黑田官兵卫。这本书分为5章，大体上一章一个案件。读第一章的时候，会有读翻译小说所惯有的不适感，因为出场人物很多，人名很多。但是来到第二章之后，基本上就知道要多关注谁，可以忽略谁，观感就好了很多。
故事发生在有冈城处于包围之时，因为前不久，城主村重联合毛利，起军反叛织田信长。但是毛利军说好的支援并没有如时到来，于是，有冈城处于人心惶惶之际，外有敌人包围，内有不信之心。再加上村重本人是个外来客，是靠反叛前任城主而上位的，城中暗流借时纷纷涌动。故事就发生在经受织田大军包围的一年里。
真正的历史中，这一年里在有冈城发生了什么，后人其实了解不多，或者应该说是无人问津。因为城主村重在胶着一年战况不利之时，于1579年9月，独自逃离有冈城。他最终抵达毛利氏的领地保下性命，而被其留下的36名家臣在12月于五条河原被信长处决。
另一名主人公黑田官兵卫是后来的丰臣秀吉的心腹。官兵卫在前往有冈城说降村重时，被村重囚禁于地牢。
米泽穗信就是取这不为人知的一年，来进行艺术加工。比如他描绘为何村重不杀掉前来说降的官兵卫：
在村重心里还藏着一个不能杀可兵卫的理由，一个凌驾于以上所有理由的理由。
——信长会杀。
——我不杀。
村重决心和信长反着干。 在米泽穗信笔下，村重是战国时代，众多的追求和信长不相同之道的人之一。他认为自己的赦免行为相当于一面旗帜，能够吸引不服信长之道的人。&amp;ldquo;他所做的一切都是为了这个。为何让织田派来的监军活着回去？因为如果换作信长，就一定会杀了他们。为何不杀高山由近的人质？为何不杀安部自念？因为如果换作信长，就一定会杀了他们。为何不杀黑田官兵卫？因为如果换作信长，就一定会杀了他。&amp;rdquo;
而官兵卫看穿了村重的想法。 他已经看穿我不杀人质的理由是反信长之道而行。
正因为看破了这一点，他才出言嘲笑我。正因为看穿了摄津守荒木村重这场东施效颦般的谋反，他才放声大笑。
那么，该不该杀？ 这些对历史的合理的想象是这本侦探小说的一个很吸引人的地方。
除此之外，小说在各章中，对城外的围军，城内的宗教对立，本地和外来官员的矛盾，停滞的劳作和商贸的描写，也是既合理又有历史趣味，不仅从氛围上给小说布上了一种黑云压城的底色，而且也提供了各个案件发生的背景，和涉及的人群。
所以，在书中的这一年里，城主村重除了要进行政治和军事上的指挥，以及对外求援之外，还要决断城内发生的一些异事。有些事件因为太过怪异，为免影响到人心稳定，他不得不下到地牢里，咨询关押在那的聪明的官兵卫。所以官兵卫在此扮演着一个安乐椅侦探的角色。
2 # 小说一开始，官兵卫招降村重不成时，已当场求死。
但是村重不肯按照惯例杀掉来招降的官兵卫，导致官兵卫被疑投敌，其当人质的儿子被信长斩杀。官兵卫由此怨恨村重。他帮助村重解案，给人的感觉像是在构筑一个更大的案件。
这也是为什么一些日本的推理小说如此让人着迷，因为往往前面几章的看似毫无关联的小案件，最后会出人意料地联系到一起，以此为基础，推出了一个更大型的案件，而且往往伴有精彩的反转，让人期待。</description>
      <media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://yintingchen.com/posts/00001-kokurojo/featured.jpg" />
    </item>
    
  </channel>
</rss>
